#sommatorie
# **2.1 Il simbolo di sommatoria**

## Definizione 1.1

dati $a_n$ numeri reali, la loro somma può essere espressa con : $$
\sum_{i=1}^{n}a_i
$$Ovvero partiamo dalla di indice 1 per poi andare fino a quella di indice n.

C'è da dire che l'indice i è muto, ovvero possiamo cambiarlo con qualsiasi altra lettere e il significato della nostra sommatoria non, lo stesso non può essere detto però per la n
$$
\sum_{i=1}^{n}a_{i} \not = \sum_{i=1}^{m}a_{i}, \ con \ m \not = n
$$
## Proposizione 1.1 (PROPRIETA' DELLE SOMMATORIE)
1) Prodotto per una costante (proprietà distributiva): $$ \sum_{i=1}^{n}c*a_{i}=c*\sum_{i=1}^{n}a_i
$$
2) Sommatoria con termine costante : $$\sum_{i=1}^{n}a = a * n = a * (\text{numero di addendi nella sommatoria})$$
3) Somma di sommatorie con addendi uguali: $$\sum_{i=1}^{n}a_{i}  + \sum_{i=1}^{n}b_{i} = \sum_{i=1}^{n}a_{i} + b_i $$
4) Scomposizione: $$ \sum_{i=1}^{n+m}a_{i} = \sum_{i=1}^{n}a_{i}  + \sum_{i= n + 1}^{n + m}a_{i} $$
5) Traslazione di indice: $$\sum_{k=1}^{n}a_{k} = \sum_{k=1 + m}^{n+m}a_{k - m} $$
6) Riflessione di indice: $$\sum_{k=1}^{n}a_{k} = \sum_{k=1}^{n}a_{n-k+1} = \sum_{k=1}^{n-1}a_{n-k} $$
## Somma di una progressione geometrica
Proposizione 1.2 $$\sum_{k=0}^{n}q^{k} = \frac{1 - q^{n +1}}{1 - q}$$
Se q = 1 la sommatoria scritta vale n + 1.
Dimostrazione: $$(1-q)\sum_{k=0}^{n}q^{k} = 1 - q^{n+1}$$
Per le proprietà delle sommatorie 1, 5, 4:
$$\sum_{k=0}^{n}q^{k} - q\sum_{k=0}^{n}q^{k} = \sum_{k=0}^{n}q^{k} - \sum_{k=0}^{n}q^{k+1} 
$$
$$\sum_{k=0}^{n}q^{k} - \sum_{k=1}^{n+1}q^{k} = \sum_{k=0}^{n}q^{k} - \sum_{k=1}^{n}q^{k} + \sum_{k=n+1}^{n+1}q^{k} = \sum_{k=0}^{n}q^{k} - (\sum_{k=1}^{n}q^{k} + q^{n+1})$$
$$1 + \sum_{k=1}^{n}q^{k} - \sum_{k=1}^{n}q^{k} - q^{n+1} = 1 - q^{n+1}$$
# 2.3 Coefficienti binomiali e formula di Newton
$$(a+b)^{n}= (a+b)(a+b)... = \sum_{n}^{k=0}c_{n,k}^{k}b^{n-k}$$
Dove quel $c_{n,k}$ è il coefficiente binomiale $\binom{n}{k}$ $$\binom{n}{k} = \frac{n!}{ k!(n-k)!} \ \ \ \ \ \ \ 0 \leq k \leq n$$
$$\binom{n}{k} = \frac{n(n-1)(n-2)...(n-k+1)}{ k!}$$
==La formula di Newton dunque:==$$(a+b)^{n}= \sum_{n}^{k = 0} \binom{n}{k}a^{k}b^{n-k}$$
## Proprietà Coefficiente binomiale:
$$\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}$$
$$\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}$$



